\documentclass{article}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.49cm, top=2.5cm, bottom=2.49cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}


\def\header#1{\pagestyle{plain}
\def\ci{\perp\!\!\!\perp}
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
\begin{flushleft}
\bf Robotik I\\
WS 13/14\\
\today %Datum (ist \today)
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{flushright}
\bf Marcus Basalla\\
\bf Jan-Peter Hohloch\\
\end{flushright}
\end{minipage}

\begin{center}
{\Large\bf \"Ubungsblatt 6}
\end{center}
}


\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\begin{document}

	\header{}

	\section{Transormationsmatrizen zur Lösung eines Montageproblems}
		$p = ( -3, 7, 3)^t$, $q = ( -7, 7, 3)^t$\\		
		\begin{enumerate}[(a)]
						
			\item Verschiebe Punkt $\textbf{v}_a=(3,4,-1)^t$ auf $\textbf{w}=(-5,7,3)^t$: Zuerst zum Ursprung des globelen Frames, dann rotieren, dann an den Bestimmungsort schieben. Achte dabei auf die Orientierung des Werksstückes.\\
			Diese Punkte sind jeweils die Mittelpunkte des Werkstückes und des Ziels.
			$\textbf{T} = \begin{pmatrix}
							1 & 0 & 0 & -5\\
							0 & 1 & 0 & 7\\
							0 & 0 & 1 & 3\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix}
						\begin{pmatrix}
							\cos(\pi) & 0 & \sin(\pi) & 0\\
							0 & 1 & 0 & 0\\
							-\sin(\pi) & 0 & \cos(\pi) & 0\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix}
						\begin{pmatrix}
							1 & 0 & 0 & -3\\
							0 & 1 & 0 & -4\\
							0 & 0 & 1 & 1\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix}$\\
			$\textbf{T} = \begin{pmatrix}
							-1 & 0 & 0 & -5\\
							0 & 1 & 0 & 7\\
							0 & 0 & -1 & 3\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix} 
						\begin{pmatrix}
							1 & 0 & 0 & -3\\
							0 & 1 & 0 & -4\\
							0 & 0 & 1 & 1\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix}=
						\begin{pmatrix}
							-1 & 0 & 0 & -2\\
							0 & 1 & 0 & 3\\
							0 & 0 & -1 & 2\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix}$\\
			\item Vorgehen wie oben. $\textbf{v}_b=(3,7,-3)^t$\\
			$\textbf{T} = \begin{pmatrix}
							-1 & 0 & 0 & -5\\
							0 & 1 & 0 & 7\\
							0 & 0 & -1 & 3\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix}
						\begin{pmatrix}
							\cos(-\frac{\pi}{2}) & -\sin(-\frac{\pi}{2}) & 0 & 0\\
							\sin(-\frac{\pi}{2}) & \cos(-\frac{\pi}{2})  & 0 & 0\\
							0 & 0 & 1 & 0\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix}			
						\begin{pmatrix}
							1 & 0 & 0 & -3\\
							0 & 1 & 0 & -7\\
							0 & 0 & 1 & 3\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}$\\ 
			$\textbf{T} = \begin{pmatrix}
							-1 & 0 & 0 & -5\\
							0 & 1 & 0 & 7\\
							0 & 0 & -1 & 3\\
							0 & 0 & 0 & 1\\
						\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
							0 & 1 & 0 & -7\\
							-1 & 0 & 0 & 3\\
							0 & 0 & 1 & 3\\
							0 & 0 & 0 & 1
						\end{pmatrix}=
				\begin{pmatrix}
					0 & -1 & 0 & 2\\
					-1 & 0 & 0 & 10\\
					0 & 0 & -1 & 0\\
					0 & 0 & 0 & 1\\
				\end{pmatrix}$\\
		\end{enumerate}
	\section{Transformationsmatrix zur Transformation eines Koordinatenframes}
		\begin{enumerate}
			\item
			Die allgemeine Transformationsmatrix sieht folgendermaßen aus:
			$\sideset{^R}{}{\mathop{T}}_N = 
				\begin{pmatrix}
					\textbf{x} & \textbf{y} & \textbf{z} & \textbf{p}\\
					0 & 0 & 0 & 1\\
				\end{pmatrix}$,
			hierbei ist p die Basis und x, y und z sind Vektoren, die die
			drei Achsen beschreiben.\\
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item \textbf{p} = \textbf{$p_1$}, da \textbf{$p_1$} der Ursprung, also die Basis des Koordinatensystems 
				sein soll.\\
				\item {\bf Normierung} der Achsen fehlt
				\item \textbf{x} =  \textbf{$p_2$} - \textbf{$p_1$} , da dies dem Vektor von 
				\textbf{$p_1$} nach \textbf{$p_2$} und somit der Richtung der neuen x-Achse entspricht. 
				\textbf{$p_2$} liegt also auf der x-Achse.
				\item \textbf{y}= \textbf{$p_3$}$ - $\textbf{$p_2$}$ + $\textbf{$p_1$}$)$. 
				Alle Punkte q auf der $x_N-y_N$ Ebene müssen folgende Gleichung erfüllen: 
				$k \cdot $\textbf{$x$}$ + l \cdot $\textbf{$y$}$ = $\textbf{$q$}. \textbf{$p_3$} liegt auf der $x_N-y_N$ 
				Ebene mit	$y>0$ und \textbf{x} haben wir schon festgelegt als \textbf{$p_2$} - \textbf{$p_1$}. 
				Somit gilt:  $k \cdot $(\textbf{$p_2$}$ - $\textbf{$p_1$}$) + l \cdot $\textbf{$y$}$ = $\textbf{$p_3$}. 
				Hieraus folgt: \textbf{y}$ =  l\cdot $\textbf{$p_3$}$ - k\cdot ($\textbf{$p_2$} - \textbf{$p_1$}). 
				Da k und l die Ausrichtung der Achsen nicht beeinflussen können wir l = k = 1 setzen. \textbf{$p_3$} liegt somit auf der $x_N-y_N$ Ebene mit $y>0$ \\
				\item Die z-Achse muss im $90\deg$ Winkel zur$x_N-y_N$ Ebene stehen. Der Vektor der die Richtung der z-Achse 
				angibt, ist somit das Kreuzprodukt der x- und der y-Achse:\\
				\textbf{$z$} = \textbf{$x$} $\times$ \textbf{$y$}$ =
				 m\cdot \begin{pmatrix}
					(p_{2_y} - p_{1_y})(p_{3_z} - p_{2_z} + p_{1_z}) - (p_{2_z} - p_{1_z})(p_{3_y} - p_{2_y} + p_{1_y})\\
					(p_{2_z} - p_{1_z})(p_{3_x} - p_{2_x} + p_{1_x}) - (p_{2_x} - p_{1_x})(p_{3_z} - p_{2_z} + p_{1_z})\\
					(p_{2_x} - p_{1_x})(p_{3_y} - p_{2_y} + p_{1_y}) - (p_{2_y} - p_{1_y})(p_{3_x} - p_{2_x} + p_{1_x})\\
				\end{pmatrix} $\\
				\end{enumerate}
				Die homogene Transformationsmatrix sieht somit folgendermaßen aus: \\
				
				
				$\sideset{^R}{}{\mathop{T}}_N = 
				 	\begin{pmatrix}
					(p_{2_x} - p_{1_x}) & (p_{3_x} - p_{2_x} + p_{1_x}) &
					(p_{2_y} - p_{1_y})(p_{3_z} - p_{2_z} + p_{1_z}) - (p_{2_z} - p_{1_z})(p_{3_y} - p_{2_y} + p_{1_y})& p_{1_x}\\
					(p_{2_y} - p_{1_y}) &  (p_{3_y} - p_{2_y} + p_{1_y})
					&(p_{2_z} - p_{1_z})(p_{3_x} - p_{2_x} + p_{1_x}) - (p_{2_x} - p_{1_x})(p_{3_z} - p_{2_z} + p_{1_z})& p_{1_y}\\
					(p_{2_z} - p_{1_z}) &(p_{3_z} - p_{2_z} + p_{1_z})
					&(p_{2_x} - p_{1_x})(p_{3_y} - p_{2_y} + p_{1_y}) - (p_{2_y} - p_{1_y})(p_{3_x} - p_{2_x} + p_{1_x})& p_{1_z}\\
						0 & 0 & 0 & 1\\
					\end{pmatrix}$
					
			
			\item	$\sideset{^R}{}{\mathop{p_1}} = (1, 4, -2)^t$, 
					$\sideset{^R}{}{\mathop{p_2}} = (3, -1, 4)^t$, 
					$\sideset{^R}{}{\mathop{p_3}} = (-1, 2, 0)^t$\\
					Nach Aufgabe 2 a) gilt nun :\\[0,1 cm]
					$\sideset{^R}{}{\mathop{T}}_N = 
					\begin{pmatrix}
						2 & -3 & -12 & 1\\
						-5 & 7 & -6 & 4\\
						6 & -6 & -1 & -2\\
						0 & 0 & 0 & 1\\
					\end{pmatrix}$\\
					
		\end{enumerate}

	\section{Serial Link Manipulator}
		\begin{math}
			\begin{array}{c | c c | c c c c}
				\text{Glied} & \text{Gliedtyp} & \text{Gelenkart} & l_n & \alpha_n & \theta_n & d_n \\\hline
				1 & \text{Typ 3} & \text{2 Drehgelenke} & 0 & +90 & 0 & 1\\
				2 & \text{Typ 1} & \text{2 Drehgelenke} & -0.8 & 0 & -25 & 0\\
				3 & \text{Typ 4} & \text{2 Drehgelenke} & 0 & 90 & -35 & 0\\
			\end{array}
		\end{math}\\
		Der Abstand zwischen zwei Frames in $z_n$-Richtung wir minimiert, für das dritte Glied liegt der Ursprung des Koordinatensystems deshalb im zweiten Gelenk. Dies ist bei Typ-4-Gelenken grundsätzlich der Fall.
\end{document}
